\chapter{Sucesiones de funciones}

\section{Convergencia puntual}



\section{Ejemplos}
\subsection{Continuidad}
En general no es cierto que se cumpla 
$\lim_n{(\lim_{x\to a} f_n(x))}=
\lim_{x\to a}(\lim_{n}f_n(x))$, para una sucesión $f_n$ 
de funciones continuas.
\begin{enumerate}
    \item Para $m$ y $n \in \N$ definimos
	\[
	f_{m}(x)=\lim _{n \rightarrow \infty}(\cos m ! \pi x)^{2 n}
	\]
	Cuando $m ! x$ es entero, 
	$f_{m}(x)=1$. Para cualquier otro valor de $x,\;f_{m}(x)=0$. 
	Sea
	\[
	f(x)=\lim _{m \rightarrow \infty} f_{m}(x)
	\]
	Para $x$ irracional, $f_{m}(x)=0$ y 
	por lo tanto $f(x)=0$. 
	Para $x$ racional con $x=p / q$ vemos que $m ! x$ 
	es entero si 
	$m \geq q$ y entonces $f(x)=1$. Por lo tanto
	\[
	\lim _{m \rightarrow \infty} \lim _{n \rightarrow \infty}(\cos m ! \pi x)^{2 n}=\left\{\begin{array}{ll}
	0 & \text{ si } x \text{ es irracional } \\
	1 & \text{ si } x \text{ es racional. }
	\end{array}\right.
	\]
	
\end{enumerate}

\subsection{Integración}
En general no es cierto que se cumpla 
$\int_a^b\lim_n f=\lim_n\int_a^bf_n$, para una 
sucesión $f_n$ de 
funciones integrables. 
\begin{enumerate}
	\item Aunque $f_n$ sea una sucesión de funciones
	 integrables, esto no garantiza que el 
	 límite sea integrable; sea 
	 $\left\{q_{n},\, n \geq 1\right\}$ 
	 una enumeración de los 
	 racionales en $[0,1]$. 
	 Para $n \in \N$ 
	 definimos $f_{n}:[0,1] \to \R$ 
	 por
	 \[
	 f_{n}(x)=
	 \left\{\begin{array}{cl}
	 1 & \text{ si } x \in\left\{q_{1}, \ldots, q_{n}\right\} \\
	 0 & \text{ caso contrario }
	 \end{array}\right.
	 \]
	 Para cada $n$ tenemos que 
	 $\int_{0}^{1} f_{n} d x=0$, pero 
	 la sucesión $f_{n}$ converge 
	 puntualmente a la 
	 función 
	 $f:[0,1] \to \R$ definida por
	 \[
	 f(x) =\left\{\begin{array}{ll}
	 1 & \text{ si } x \text{ es racional } \\
	 0 & \text{ si } x \text{ es irracional }
	 \end{array}\right.
	\]
	y $f \notin \mathcal{R}([a, b])$
	\item Aunque el límite de $f_n$ sea integrable, 
	no garantiza que 
	el integral del límite 
	se igual al límite de las integrales;   
	consideremos la sucesión  
    de funciones 
    $f_{n}:[0,1]\to\mathbb{R},\;f_{n}(x)=n x e^{-n x^{2}}$. 
    Comprobemos
    que
    \[
    \lim _{n\to\infty} \int_{0}^{1} f_{n}(x) d x \neq\int_{0}^{1}\lim _{n\to\infty}f_{n}(x)dx
    \]
    En efecto, por una parte tenemos
    \[
    \int_{0}^{1} f_{n}(x) d x=
    -\frac{1}{2} \int_{0}^{1}(-2 n x) e^{-n x^{2}} d x=
    -\frac{1}{2}\left[e^{-n x^{2}}\right]_{0}^{1}
    =\frac{1}{2}\left(1-e^{-n}\right) 
    \]
    esto es $\lim_{n}\int_{0}^{1}f_{n}(x)dx
    =\frac{1}{2}$.\;    
    Por otra parte, 
    $f_{n}(0)=0$ y 
    $f_{n}(x)=n x / e^{n x^{2}} \rightarrow 0$ 
    en $(0,1]$ pues el numerador 
    es infinito de orden 
    menor que el denominador. La función 
    límite puntual es la función
    nula y por tanto
    \[
    \int_{0}^{1} \lim _{n \rightarrow \infty} f_{n}(x) d x=\int_{0}^{1} 0 d x=0
    \]
    \item Definimos $f_{n}:[0,1] \to \R$ por
    \[
    f_{n}(x)=\left\{\begin{array}{ll}
    n & \text { si } x \in(0,1 / n) \\
    0 & \text { caso contrario }
    \end{array}\right.
    \]
    entonces 
    $f_{n} \in \mathcal{R}([0,1])$ y 
    $\int_{0}^{1} f_{n} d x=1$. 
    Por otro lado 
    $f_{n} \to f$ 
    en $[0,1]$ donde $f(x)=0$ para 
    $x \in[0,1]$. 
    En este caso $f \in \mathcal{R}([0,1])$ pero
    \[
    \lim_{n\to\infty}\int_{0}^{1} f_{n} d x=
    1 \neq 0 =\int_{0}^{1} f d x
    \]
\end{enumerate}
\subsection{Derivación}
En general tampoco se cumple que
$\lim_n(f_n)'=(\lim_n f_n)'$, para una 
sucesión $f_n$ de 
funciones derivables. 
\begin{enumerate}
	\item Aunque tengamos una sucesión
	 de funciones derivables 
	 esto no asegura exista el 
	 límite de las derivadas; sea
    \[
    \begin{array}{ccl}
    f_{n}(x)&=&\displaystyle
    \frac{1}{\sqrt{n}} \sin (nx) \quad 
    x \in \R ,\; n\in\N \\[0.4cm]
    f(x)&=&\displaystyle\lim_{n\to\infty} f_{n}(x)=0
    \end{array}
    \]
    entonces $f^{\prime}(x)=0$ y 
    $f_{n}^{\prime}(x)=\sqrt{n}\cos(nx),$ de modo 
    que $f_{n}^{\prime}$ no converge a $f^{\prime}$
    por ejemplo,
    \[
    f_{n}^{\prime}(0)=\sqrt{n}\to\infty 
    \, (n \to \infty)
    \]
    mientras que $f^{\prime}(0)=0$.
	\item  Aunque exista el límite
	 de las derivadas, esto no 
	 asegura que sea igual a la derivada del límite; 
	 sea 
	 \[
		 f_{n}(x)=\frac{x}{1+n x^{2}}\quad 
		 x \in \R,\;n \in \mathbb{N}
	\]
    notamos que  
    $f(x)=0$ para $x \in \R$. \\[0.2cm]
    En efecto, si 
    $x \neq 0 :\;\left|f_{n}(x)\right| 
    \leq \frac{1}{n|x|} \to 0$ 
    cuando $n \to \infty$ y como $f_{n}(0)=$
    $0,$ vemos que $f_{n} \to f$ 
    puntualmente en $\R$. 
    Evidentemente 
    $f^{\prime}(0)=0$ y 
    $f_{n}^{\prime}(x)=
    \frac{1-n x^{2}}{\left(1+n x^{2}\right)^{2}},
    \; f_{n}^{\prime}(0)=1$ de modo que 
    $f_{n}^{\prime}(0)$ no converge a 
    $f^{\prime}(0)$ 
    aún
    cuando $\left(f_{n}^{\prime}(0)\right)$ converge.
\end{enumerate}
%\appendix
%\chapter{}
% Considerando ponerlo como apéndice
\section{Intercambio de límites}
La demostración de algunos teoremas importantes
del Análisis Matemático se reduce en última instancia
a la posibilidad de cambiar el orden en dos
procesos sucesivos de paso al límite. \\
Por ejemplo dada un sucesión de funciones continuas
$\mathbf{f}_{n}: X \rightarrow \R$ que converge
hacia $\mathbf{f}: X \rightarrow \R$, sea
$a \in X$, deseamos saber cuando
\[
    \lim _{n}\left(\lim _{t \to a} \mathbf{f}_{n}(t)\right)=\lim_{t\to a}\left(\lim _{n} \mathbf{f}_{n}(t)\right)
\]
es decir que $\mathbf{f}$ sea continua.
Conviene generalizar la noción de límite con
el fin de dar un tratamiento más general a
la cuestión de la  permutabilidad de límites,
conviene empezar
dando la noción general de límite según
una base de filtro que incluye, como casos
particulares, a las distintas nociones de
límite que intervienen en el Análisis Matemátioo:
Límite de una sucesión, límite de una función en un punto,
límite de sumas de Riemann,
límite de sumas finitas, límite de una red, etc.
\begin{defi}
    Una base de filtro $\mathcal{B}$ en un conjunto $T \neq \emptyset$ es una familia no vacía de $\mathcal{P}(T)$, que verifica
    \begin{description}
        \item [(*)]Para cada par $B_{1}, B_{2} \in \mathcal{B}$ existe $B \in \mathcal{B}$ tal que $B \subset B_{1} \cap B_{2}$
    \end{description}
\end{defi}
\subsection{Límite generalizado}
\begin{defi}
    Sea $(Y,d)$ un espacio métrico y sea $\mathcal{B}$
    una
    base de filtro en $X$. Se dice que
    $\mathbf{f}: X \to \R$ tiene límite $\mathbf{b}$ según
    la base de filtro $\mathcal{B}$ cuando
    para cada $\epsilon>0$ existe
    $\mathcal{B}_{\epsilon} \in \mathcal{B}$
    tal que para todo $t \in B_{\epsilon}$
    se cumple
    \[
        d(\mathbf{f}(t),b) \leq \epsilon
    \]
    En este caso se escribe
    $\mathcal{B}-\lim_{t}\mathbf{f}(t)=\mathbf{b}$
\end{defi}
Cuando se sobreentiende por el contexto la
base de filtro $\mathcal{B}$ que se considera en
$X$, escribiremos, más brevemente,
$\lim _{t} \mathbf{f}(t)$ en lugar
de $\mathcal{B}-\lim _{t} \mathbf{f}(t)$
\begin{ejemplo}
    \text{ }
    \begin{enumerate}[label=\alph*.]
        \item Si $X=\mathbb{N},$ se considera la
              base de filtro de Fréchet
              \[
                  \mathcal{F}=\left\{F_{m}: m \in \mathbb{N}\right\}, \; \operatorname{con } F_{m}=\{n \in \mathbb{N}: n \geq m\}
              \]
              entonces la convergencia de una
              sucesión $\left(\mathbf{x}_{n}\right)$ en
              el espacio métrico $(Y, d)$ es
              precisamente la convergencia, según la
              base de filtro $\mathcal{F},$ de la
              aplicación $\mathbf{f}(n)=\mathbf{x}_{n}$.
        \item Si $X=M,$ donde $M$ es
              un subconjunto de un
              espacio métrico $(E,d)$, y
              $a \in M',$ la noción de
              límite funcional
              $\lim_{t\to a}\mathbf{f}(t)$ es la
              que resulta cuando
              en $M$ se considera la base de filtro
              \[
                  \mathcal{B}_{a}=\left\{B(a,r): r>0\right\},\text{ con } B(a,r)=\{t \in M: 0<d(t, a)<r\}
              \]
        \item Si $T=\R^{n},$ la noción
              de límite
              $\lim _{t\to \infty} \mathbf{f}(t)$ es
              la que resulta considerando
              la base de filtro
              $\mathcal{B}_{\infty}=\left\{B_{\infty}(r): r>0\right\}$
              , donde
              $B_{\infty}(r)=\left\{x \in \mathbb{R}^{n}:\|\mathbf{x}\|>r\right\}$
    \end{enumerate}
\end{ejemplo}
\begin{propo}[Condición de Cauchy]
    Sea $(Y,d)$ un espacio métrico
    completo
    y $T$ un conjunto no vacío
    dotado de una base de
    filtro $\mathcal{B}$. La siguiente
    condición
    es necesaria y suficiente
    para que $\mathbf{f}:T\to \R$ tenga
    límite según $\mathcal{B}$:
    \[
        \text{Para cada }\epsilon >0\text{ existe }
        \mathcal{B}_{\epsilon}\in\mathcal{B}
        \text{ tal que }
        x, \,y\in\mathcal{B}_{\epsilon}\;\Longrightarrow \;
        d(f(x),\, f(y))<\epsilon
    \]
\end{propo}
\begin{proof}
    La necesidad de la condición es una
    consecuencia inmediata de la
    definición de límite. Para
    demostrar que la condición es
    suficiente empezamos viendo que si
    $t_n\in B_{1/n}$ entonces la
    sucesión $(\mathbf{f}(t_n))$ es de Cauchy.\\[0.2cm]
    Dado $\epsilon > 0$, sea $n\in\N$
    tal que $2/n <\epsilon$. Si $p > q \geq n$, en virtud de
    $(*)$ podemos elegir
    $z \in B_{1/p}\cap B_{1/q}$.
    Como $z,\, t_p\in B_{1/p}$, y $z,\,t_q \in B_{1/q}$,
    se cumple
    $d(\mathbf{f}(t_p),\,f (z)) < 1/p,\; d(\mathbf{f}(t_q),\, f (z)) < 1/q$,
    luego
    \[
        d(\mathbf{f}(t_p),\, \mathbf{f} (t_q))
        \leq d(\mathbf{f}(t_p),\, f (z)) +
        d(\mathbf{f}(z),\, f(t_q))
        \leq 1/p + 1/q \leq 2/n < \epsilon
    \]
    Como el espacio
    métrico $(Y,d)$ es completo,
    la sucesión de Cauchy
    $(\mathbf{f}(t_n))$ es
    convergente y para terminar
    la demostración
    basta ver que su límite
    $b\in\R$ es el
    límite de $\mathbf{f}$
    segúnn $\mathcal{B}$:
    Dado $\epsilon > 0$, existe
    $m\in\N$ verificando
    $2/m <\epsilon$, y
    $d(\mathbf{f}(t_m),\, b)<\epsilon/2$.
    Para todo $t\in B_{1/m}$,
    se tiene $t, \,t_m\in B_{1/m}$, luego
    $d(\mathbf{f}(t),\, \mathbf{f}(t_m)) <
        1/m < \epsilon/2$ y se sigue que
    \[
        d(\mathbf{f}(t),\, b)\leq
        d(\mathbf{f}(t),\, f(t_m))
        + d(\mathbf{f}(t_m),\, b)
        < \epsilon/2 + \epsilon/2
        = \epsilon
    \]
\end{proof}
\subsection{Relación entre los límites iterados y el límite doble}
Para dar un tratamiento general al problema
de la permutabilidad de límites suponemos
el lo que sigue que $S,\, T$ son
conjuntos no vacíos dotados,
respectivamente
con las bases de filtro
$\mathcal{A},\, \mathcal{B}$. Es
fácil ver que
\[
    \mathcal{U} =
    \mathcal{A}\times
    \mathcal{B}
    = \{A \times  B : A \in \mathcal{A}, B\in \mathcal{B}\}
\]
es una base de filtro en $S\times T$.
Dada una aplicación $\mathbf{f}: S\times T\to R$, se pueden
considerar, si existen, los límites iterados
\[
    \mathcal{A} - \lim_s[\mathcal{B} - \lim_t
        \mathbf{f}(s, t)],\;\; \mathcal{B} -
    \lim_t[\mathcal{A} - \lim_s\mathbf{f}(s, t)]
\]
y el límite doble
$\mathcal{U} - \lim_{(s,t)} \mathbf{f}(s, t)$, que
en lo sucesivo, para simplificar
la notación, escribiremos
de modo más breve
\[
    \lim_s[\lim_t \mathbf{f}(s, t)], \;\;
    \lim_t[\lim_s \mathbf{f}(s, t)], \;\;
    \lim_{(s,t)}\mathbf{f}(s, t)
\]
Tenemos las siguiente condición suficiente
\begin{propo}
    Se supone que $\mathbf{f}: S \times T \to F$
    verifica:
    \begin{enumerate}
        \item Para cada $s \in S$ existe el
              límite parcial $\lim_{t} \mathbf{f}(s,t)=\alpha(s),$ y el
              límite es uniforme respecto de $s\in S$.
        \item Existe el límite iterado
              $\lim _{t}\left[\lim _{s} \mathbf{f}(s, t)\right]=\mathbf{b}$
    \end{enumerate}
    Entonces existe el límite doble y el otro límite
    iterado y los tres límites son iguales:
    \[
        \lim _{(s,t)}\mathbf{f}(s, t)=
        \lim _{s}\left(\lim _{t} \mathbf{f}(s, t)\right)=
        \lim _{t}\left(\lim _{s} \mathbf{f}(s, t)\right)
    \]

\end{propo}
\begin{proof}
    Basta demostrar que existe el límite doble
    $\lim _{(s, t)} \mathbf{f}(s, t)=b$ para obtener la
    existencia del otro límite iterado
    y la igualdad de los tres límites.\\[0.2cm]
    Según 2. la función $\beta(t)=\lim _{s} f(s, t)$ 
    está definida
    para todo $t \in T,$ y tiene límite $b$ según la base
    de filtro $\mathcal{B}$. Por la definición de
    límite, para cada $\epsilon>0$ existe
    $B_{\epsilon}^{\prime} \in \mathcal{B}$ 
    tal que
    $t\in \mathcal{B}_{\epsilon}' \Longrightarrow 
    d(\beta(t),\, b)<\epsilon / 3$.\\[0.2cm]
    Por otra parte, de 1. se deduce que
    existe $\mathcal{B}_{\epsilon} \in \mathcal{B}$ tal que si
    $t, t' \in B_{\epsilon}$ 
    entonces todo
    $s \in S$ cumple
    $d(\mathbf{f}(s, t), \,\mathbf{f}(s, t'))<\epsilon / 3$. 
    En virtud de la propiedad $(*)$ de 
    las bases de filtro, existe 
    $\mathcal{B}_{\epsilon}'' \in \mathcal{B},\, 
    \mathcal{B}_{\epsilon}'' \subset B_{\epsilon} 
    \cap B_{\epsilon}'$. 
    Fijando un punto 
    $t^{\prime} \in \mathcal{B}_{\epsilon}''$, y 
    utilizando que 
    $\beta\left(t^{\prime}\right)=
    \lim _{s} \mathbf{f}(s, t')$, obtenemos
    $A_{\epsilon} \in \mathcal{A}$ tal que 
    $s \in A_{\epsilon} \Longrightarrow 
    d(\mathbf{f}(s, t'),\, \beta(t'))<\epsilon / 3$. 
    Entonces todo $(s, t) \in A_{\epsilon} 
    \times B_{\epsilon}''$ cumple
    \[
        d(\mathbf{f}(s,t),b)\leq
        d(\mathbf{f}(s, t),f (s, t'))
        + d(\mathbf{f}(s, t'),\beta(t'))
        + d(\beta(t'),b) \leq  
        \epsilon/3 + \epsilon/3 
        + \epsilon/3 = \epsilon
    \]
\end{proof}
\begin{comen}
    En particular para una sucesión de funciones 
    continuas $\mathbf{f}_{n}: X \rightarrow \R$ que converge
    hacia $\mathbf{f}: X \rightarrow \R$, tenemos que bajo la 
    hipótesis de la 
    convergencia uniforme, tenemos que $\mathbf{f}$ 
    es continua. Así pues la noción 
    de límite uniforme nos proporciona muchos 
    resultados. 
\end{comen}

\end{document}
